\chapter{Kết luận}
\label{chap:conclusion}

\section{Kết luận}
\label{sec:conclusion}

Luận văn này nghiên cứu bài toán phân loại lối sống thực khuẩn thể từ dữ liệu metagenomic, một thách thức quan trọng trong sinh tin học hiện đại. Các phương pháp hiện có gặp khó khăn khi xử lý contig ngắn do phụ thuộc vào công cụ dự đoán gene như Prodigal~\cite{hyatt2010prodigal}, vốn không hoạt động hiệu quả trên các đoạn DNA ngắn thiếu ORF hoàn chỉnh~\cite{trimble2012short}. Để giải quyết vấn đề này, luận văn đề xuất PhaBERT-CNN, một kiến trúc học sâu lai kết hợp mô hình nền tảng genome DNABERT-2~\cite{zhou2023dnabert} với mô đun Modified TextCNN gồm nhánh CNN đa tỷ lệ và nhánh attention pooling. Phương pháp hoạt động trực tiếp trên chuỗi DNA thô thông qua BPE tokenization, không phụ thuộc vào công cụ dự đoán gene, và được huấn luyện theo chiến lược hai giai đoạn với discriminative learning rates để tối ưu hóa cả backbone và các thành phần task-specific.

Phương pháp được đánh giá toàn diện trên bốn nhóm độ dài contig (100--400 bp, 400--800 bp, 800--1200 bp, 1200--1800 bp) thông qua stratified 5-fold cross-validation trên tập dữ liệu gồm 2,241 hệ gen thực khuẩn thể hoàn chỉnh. Như trình bày trong Bảng~\ref{tab:main_results}, PhaBERT-CNN đạt hiệu suất tốt nhất trên ba nhóm contig ngắn và trung bình (A, B, C) với accuracy lần lượt là 81.59\%, 87.91\%, và 90.01\%. So với các phương pháp tiên tiến, PhaBERT-CNN cải thiện 0.91--2.67\% so với PhaTYP~\cite{shang2023phatyp}, 2.17--3.24\% so với DeePhage~\cite{wu2021deephage}, và 0.91--5.98\% so với ProkBERT~\cite{ligeti2024prokbert} trên các nhóm này. Trên contig dài (Nhóm D), PhaBERT-CNN duy trì kết quả cạnh tranh với 90.69\% accuracy, chỉ kém PhaTYP 0.34\% nhưng vẫn vượt trội DeePhage 1.60\% và ProkBERT 5.96\%.

Kết quả nghiên cứu chứng minh tính hiệu quả của việc kết hợp mô hình nền tảng genome tiền huấn luyện với kiến trúc chuyên biệt Modified TextCNN cho bài toán phân loại lối sống thực khuẩn thể. PhaBERT-CNN không chỉ cải thiện độ chính xác phân loại trên contig ngắn và trung bình mà còn khắc phục được các hạn chế quan trọng của phương pháp hiện có như phụ thuộc công cụ phát hiện gene và khả năng tổng quát hóa hạn chế. Sự kết hợp giữa biểu diễn ngữ cảnh toàn cục từ DNABERT-2 và trích xuất đặc trưng cục bộ chuyên biệt từ CNN đa tỷ lệ tạo ra lợi thế rõ rệt so với từng thành phần riêng lẻ, mở ra hướng tiếp cận đầy hứa hẹn cho việc kết hợp các mô hình tiền huấn luyện với các lớp cho các tác vụ đặc thù.

\section{Thảo luận về kết quả chính}
\label{sec:discussion}

\subsection{Phân tích kết quả}
\label{sec:result_analysis}

PhaBERT-CNN đạt hiệu suất tốt hơn trên ba nhóm contig ngắn và trung bình (A, B, C) với accuracy từ 81.59\% đến 90.01\%, cao hơn đáng kể so với các phương pháp được so sánh. Hiệu suất này xuất phát từ ba yếu tố bổ sung cho nhau. Thứ nhất, PhaBERT-CNN hoạt động trực tiếp trên chuỗi DNA thô thông qua BPE tokenization, không phụ thuộc vào công cụ phát hiện gene như Prodigal mà PhaTYP yêu cầu. Trên contig ngắn, Prodigal thường hoạt động không hiệu quả, khiến PhaTYP mất đi nguồn thông tin chính; trong khi đó PhaBERT-CNN vẫn khai thác được tín hiệu từ chuỗi nucleotide thô. Thứ hai, DNABERT-2 đã được tiền huấn luyện trên tập dữ liệu di truyền đa loài quy mô lớn~\cite{zhou2023dnabert}, cho phép mô hình tổng quát hóa tốt hơn DeePhage vốn được huấn luyện từ đầu trên tập dữ liệu hạn chế. Thứ ba, kiến trúc Modified TextCNN với ba nhánh tích chập song song với kích thước cửa số khác nhau và  attention pooling cho phép mô hình đồng thời nắm bắt các đặc trưng cục bộ ở nhiều tỷ lệ không gian và tổng hợp ngữ cảnh toàn cục có trọng số, giúp cải thiện hiệu suất phân loại.

Kết quả so sánh giữa DNABERT-2 đơn thuần và PhaBERT-CNN (Hình~\ref{fig:dnabert2_vs_phabertcnn}) cho thấy việc thêm Modified TextCNN giúp cải thiện hiệu suất tổng thể. Chỉ số accuracy tăng dần theo độ dài contig—từ 0.07\% ở Nhóm A (81.52\% lên 81.59\%) đến 3.43\% ở Nhóm D (87.26\% lên 90.69\%), phản ánh rằng khi chuỗi dài hơn, các motif chức năng trở nên rõ ràng hơn và CNN có thể khai thác chúng hiệu quả hơn. Kết quả này xác nhận việc kết hợp mô hình tiền huấn luyện với Modified TextCNN mang lại lợi ích rõ rệt.

Trên Nhóm D (1200--1800 bp), PhaTYP vượt PhaBERT-CNN với accuracy 91.02\% so với 90.69\%, một khoảng cách nhỏ chỉ 0.34\%. Hiệu suất vượt trội của PhaTYP trên contig dài xuất phát từ khả năng tận dụng các đặc trưng protein có mặt trong chuỗi dài, cung cấp tín hiệu bổ sung về chức năng sinh học mà PhaBERT-CNN chưa khai thác. Tuy nhiên, PhaBERT-CNN đạt specificity cao nhất ở Nhóm D (90.95\%), vượt trội PhaTYP (89.75\%) và tất cả các phương pháp khác, cho thấy khả năng phát hiện phage ôn hòa chính xác hơn trên contig dài.

So sánh với các phương pháp còn lại cho thấy rõ ưu thế của việc sử dụng mô hình tiền huấn luyện. DeePhage thể hiện hiệu suất trung bình với accuracy từ 78.07\% đến 89.09\%, cải thiện đều đặn theo độ dài contig nhưng luôn thấp hơn các phương pháp dựa trên transformer. Hạn chế này xuất phát từ việc DeePhage sử dụng CNN trên mã hóa one-hot, không tận dụng được kiến thức từ tiền huấn luyện và chỉ học từ tập dữ liệu huấn luyện hạn chế~\cite{wu2021deephage}. ProkBERT có xu hướng đặc biệt: accuracy đạt đỉnh ở Nhóm B (85.35\%) rồi dao động quanh mức 84\% ở Nhóm C (84.03\%) và Nhóm D (84.73\%), không cải thiện đáng kể dù độ dài contig tăng lên. Hiện tượng stagnation này phản ánh hạn chế của chiến lược k-mer tokenization chồng lấn, vốn có thể gây rò rỉ thông tin giữa các token liền kề và không mở rộng hiệu quả cho chuỗi dài hơn~\cite{ligeti2024prokbert,zhou2023dnabert}. Ngược lại, PhaBERT-CNN duy trì hiệu suất ổn định và cải thiện đều đặn trên tất cả các nhóm độ dài, cho thấy BPE tokenization và kiến trúc lai transformer–CNN giải quyết tốt hơn các thách thức khi phân loại đoạn trình tự ngắn trong dữ liệu metagenomics.

\subsection{Đóng góp của nghiên cứu}
\label{sec:contributions}

Về mặt phương pháp, luận văn đề xuất PhaBERT-CNN, một kiến trúc học sâu lai kết hợp mô hình nền tảng genome DNABERT-2 với mô đun Modified TextCNN chuyên biệt cho bài toán phân loại lối sống thực khuẩn thể. Kiến trúc nhánh song song kép bao gồm nhánh CNN đa tỷ lệ với ba kernel sizes (3, 5, 7) để trích xuất các đặc trưng cục bộ ở nhiều tỷ lệ không gian, và nhánh attention pooling để tổng hợp biểu diễn toàn cục có trọng số từ các token embeddings của DNABERT-2. Chiến lược huấn luyện hai giai đoạn với discriminative learning rates—giai đoạn 1 đóng băng backbone để huấn luyện classification head, giai đoạn 2 fine-tune toàn bộ mô hình với learning rate thấp hơn cho backbone—cho phép tối ưu hóa hiệu quả cả pre-trained representations và task-specific components. Phương pháp này khác biệt với các tiếp cận trước đây bằng cách hoạt động trực tiếp trên chuỗi DNA thô thông qua BPE tokenization, loại bỏ phụ thuộc vào gene prediction tools và cho phép xử lý hiệu quả các contig ngắn thiếu ORF hoàn chỉnh.

Về mặt kết quả thực nghiệm, luận văn cung cấp đánh giá toàn diện trên bốn nhóm độ dài contig từ 100 đến 1800 bp thông qua stratified 5-fold cross-validation, cho thấy PhaBERT-CNN cải thiện state-of-the-art trên contig ngắn và trung bình với mức tăng accuracy 0.91--5.98\% so với các phương pháp tiên tiến. Nghiên cứu chứng minh rằng việc kết hợp pre-trained genomic embeddings với task-specific architecture mang lại lợi ích rõ rệt: so sánh trực tiếp với DNABERT-2 baseline cho thấy các thành phần CNN và attention pooling đóng góp cải thiện accuracy từ 0.07\% đến 3.43\% tùy theo độ dài contig, với cải thiện specificity đặc biệt đáng kể (6.90\%) trên contig ngắn. Kết quả này xác nhận giả thuyết rằng genomic foundation models cung cấp nền tảng mạnh mẽ cho các tác vụ downstream, nhưng vẫn cần các thành phần chuyên biệt để đạt hiệu suất tối ưu. Phân tích chi tiết về hiệu suất trên từng nhóm độ dài cũng cung cấp insights quan trọng về điểm mạnh và hạn chế của từng phương pháp, giúp định hướng nghiên cứu tương lai.

Về mặt ứng dụng thực tiễn, PhaBERT-CNN giải quyết một thách thức quan trọng trong phân tích dữ liệu metagenomics: phân loại lối sống thực khuẩn thể từ các contig phân mảnh thu được qua quá trình lắp ráp metagenomics. Khả năng xử lý trực tiếp trên chuỗi DNA thô mà không cần công cụ phát hiện gene như Prodigal \cite{hyatt2010prodigal} làm cho phương pháp đặc biệt phù hợp với các tình huống thực tế, nơi contig thường ngắn và thiếu các vùng mã hóa protein hoàn chỉnh. Hiệu suất cân bằng giữa độ nhạy và độ đặc hiệu trên tất cả các nhóm độ dài cho thấy PhaBERT-CNN có tiềm năng tích hợp vào các quy trình phân tích metagenomics tự động, hỗ trợ nghiên cứu về tương tác phage–vi khuẩn, động lực quần thể vi sinh vật, và ứng dụng liệu pháp thực khuẩn thể (phage therapy). Hơn nữa, khuôn khổ lai ghép giữa mô hình nền tảng tiền huấn luyện với các thành phần kiến trúc chuyên biệt cho tác vụ mở ra một hướng tiếp cận có thể mở rộng sang nhiều bài toán tin sinh học hạ nguồn khác như dự đoán vi khuẩn chủ, phát hiện prophage, phân loại chức năng gen, và chú giải bộ gen vi sinh vật, qua đó góp phần thúc đẩy nghiên cứu trong lĩnh vực tin sinh học tính toán.

\subsection{Hạn chế và hướng phát triển tương lai}
\label{sec:limitations_future}

Một hạn chế đáng chú ý của PhaBERT-CNN là việc sử dụng phương pháp random undersampling để xử lý vấn đề mất cân bằng nhãn trong tập huấn luyện. Mặc dù đơn giản và tiết kiệm tài nguyên tính toán, phương pháp này có nguy cơ làm mất thông tin từ lớp đa số do loại bỏ ngẫu nhiên các mẫu nhằm cân bằng với lớp thiểu số. Các chiến lược thay thế đáng được khảo sát bao gồm: (1) gán trọng số lớp (class weighting) — tăng trọng số cho lớp thiểu số trực tiếp trong hàm mục tiêu; (2) focal loss \cite{lin2017focal} — tập trung tối ưu hóa vào các mẫu khó phân loại; và (3) tăng cường dữ liệu tổng hợp (synthetic oversampling) thông qua các kỹ thuật như bổ sung chuỗi bù trừ ngược chiều (reverse complement), đột biến ngẫu nhiên tỷ lệ thấp, hoặc mixup trên không gian nhúng (embedding space). Những chiến lược này cho phép giữ toàn bộ thông tin huấn luyện trong khi vẫn hạn chế thiên lệch về lớp đa số. Nghiên cứu tiếp theo nên đánh giá có hệ thống các phương án trên để xác định chiến lược tối ưu cho bài toán phân loại lối sống thực khuẩn thể.

Hạn chế thứ hai liên quan đến hiệu suất trên các contig dài, nơi PhaTYP \cite{shang2023phatyp} vượt trội PhaBERT-CNN nhờ khai thác đặc trưng protein. Điều này cho thấy thông tin ở cấp độ protein cung cấp tín hiệu phân loại bổ sung quan trọng, đặc biệt trên các chuỗi dài chứa đầy đủ các vùng mã hóa protein. Hướng phát triển tự nhiên là mở rộng PhaBERT-CNN theo kiến trúc đa phương thức, trong đó chuỗi nucleotide được xử lý qua DNABERT-2 \cite{zhou2023dnabert} song song với đặc trưng protein được trích xuất qua các mô hình ngôn ngữ protein như ESM-2 \cite{lin2023esm2} hoặc ProtBERT \cite{elnaggar2021prottrans}. Cơ chế tích hợp có thể là cross-attention để kết hợp thông tin từ hai phương thức, hoặc hợp nhất muộn (late fusion) kết hợp đầu ra từ hai nhánh độc lập. Quan trọng hơn, kiến trúc cần được thiết kế để hoạt động bền vững khi đặc trưng protein không khả dụng — ví dụ trên contig ngắn — thông qua tính toán có điều kiện (conditional computation) hoặc cơ chế cổng thích nghi (learned gating). Cách tiếp cận này có tiềm năng cải thiện hiệu suất trên contig dài trong khi vẫn duy trì ưu thế trên contig ngắn, hướng tới một phương pháp phân loại thống nhất trên toàn bộ phổ độ dài contig.
