\begin{center}
\textbf{\large{Tóm tắt}	}
\end{center}

\addcontentsline{toc}{chapter}{Tóm tắt}

\begin{small}
Thực khuẩn thể (bacteriophage) là virus xâm nhiễm vi khuẩn, có tiềm năng ứng dụng trong liệu pháp phage như một giải pháp thay thế kháng sinh. Việc phân loại chính xác lối sống của thực khuẩn thể --- độc lực (virulent) hay ôn hòa (temperate) --- là yêu cầu thiết yếu cho các ứng dụng trị liệu, vì chỉ thực khuẩn thể độc lực mới an toàn để sử dụng trong điều trị; thực khuẩn thể ôn hòa có nguy cơ gây biến đổi tiềm tan và chuyển gen ngang của các gen độc lực. Các phương pháp truyền thống đòi hỏi nuôi cấy trong phòng thí nghiệm, không thể áp dụng cho phần lớn phage chưa nuôi cấy được. Các công cụ tính toán hiện có như PhaTYP và DeePhage phụ thuộc vào công cụ dự đoán gen (Prodigal), không hiệu quả với contig ngắn từ dữ liệu metagenomic; trong khi các phương pháp dựa trên k-mer gặp vấn đề rò rỉ thông tin.

Luận văn này đề xuất PhaBERT-CNN, một kiến trúc học sâu lai kết hợp mô hình nền tảng hệ gen DNABERT-2 với mô-đun MKC (Multi-Kernel Convolutional). Mô-đun MKC gồm nhánh song song kép: nhánh CNN với kernel sizes 3, 5, 7 trích xuất đặc trưng đa tỷ lệ cục bộ, và nhánh masked mean pooling xây dựng biểu diễn toàn cục của chuỗi. PhaBERT-CNN sử dụng mã hóa cặp byte (BPE) để tokenization trực tiếp trên chuỗi DNA thô mà không cần dự đoán gen. Mô hình được huấn luyện theo chiến lược hai giai đoạn với tốc độ học phân biệt. Tập dữ liệu gồm 2.241 hệ gen phage hoàn chỉnh (707 ôn hòa, 1.534 độc lực).

Thực nghiệm trên bốn nhóm độ dài contig --- nhóm A (100--400 bp), B (400--800 bp), C (800--1.200 bp), D (1.200--1.800 bp) --- với 5-fold stratified cross-validation cho thấy PhaBERT-CNN đạt độ chính xác 82,26\%, 87,38\%, 90,01\% và 91,34\% tương ứng, cải thiện 0,32--6,61\% so với các phương pháp tiên tiến như PhaTYP, DeePhage và ProkBERT. Mô hình duy trì sự cân bằng tốt giữa sensitivity (82,54\%--92,31\%) và specificity (81,30\%--87,71\%) trên tất cả các nhóm độ dài. Mô-đun MKC đóng góp cải thiện 0,74--4,09\% so với baseline DNABERT-2 thuần túy.

Kết quả nghiên cứu chứng minh hiệu quả của việc kết hợp mô hình nền tảng hệ gen với kiến trúc đặc thù theo tác vụ, đặc biệt khi hoạt động trực tiếp trên chuỗi DNA thô mà không phụ thuộc vào dự đoán gen. Đây là một hướng tiếp cận đầy hứa hẹn cho các bài toán phân tích chuỗi sinh học, nhất là trong phân tích metagenomic với các chuỗi không hoàn chỉnh hoặc bị phân mảnh.

\vspace*{1cm}
\textbf{Từ khóa}: \textit{Thực khuẩn thể}, \textit{Phân loại lối sống}, \textit{Học sâu}, \textit{BERT}, \textit{Mạng nơ-ron tích chập}, \textit{Sinh tin học}, \textit{Metagenomics}

\end{small}
