\begin{center}
\textbf{\large{Lời cảm ơn}	}
\end{center}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Lời cảm ơn}
Với tất cả lòng kính trọng và biết ơn sâu sắc, tôi xin gửi lời cảm ơn chân thành đến PGS.TS. Lê Thanh Hà và TS. Nguyễn Thế Hoàng Anh, những người thầy không chỉ truyền đạt tri thức quý báu mà còn là nguồn động viên, khích lệ tinh thần to lớn trong suốt quá trình tôi học tập, nghiên cứu và hoàn thiện luận văn thạc sĩ.

Tôi xin trân trọng cảm ơn TS. Trịnh Đình Hoàn, người thầy đã luôn đồng hành, định hướng và khơi dậy niềm đam mê nghiên cứu trong tôi. Sự hỗ trợ và những lời khuyên tận tâm của thầy là hành trang quý giá trên con đường tri thức của tôi.

Tôi xin gửi lời tri ân sâu sắc đến các thầy, cô giáo đang công tác và giảng dạy tại trường Đại học Công Nghệ - Đại học Quốc gia Hà Nội, những người đã tạo mọi điều kiện thuận lợi để tôi được học tập và phát triển trong môi trường sư phạm đầy nhiệt huyết.

Tiếp theo, tôi xin gửi lời cảm ơn đến các đồng nghiệp trong nhóm Công nghệ, khối Công nghệ mới, Viettel AI, những người đã không chỉ hỗ trợ chuyên môn mà còn là những người bạn đồng hành, sẻ chia những khó khăn và động viên tôi vượt qua những thử thách trong suốt quá trình học tập và làm việc.

Cuối cùng, tôi xin dành sự biết ơn đến gia đình, đặc biệt là người vợ yêu quý, những người đã luôn là nguồn động lực và điểm tựa tinh thần vững chắc cho tôi. Sự hy sinh, thấu hiểu và tình yêu thương của gia đình là món quà vô giá, giúp tôi có thêm sức mạnh để hoàn thành chặng đường học tập thạc sĩ đầy thử thách, gian nan.

Tôi xin chân thành cảm ơn!